%# -*- coding: utf-8-unix -*-
%%==================================================
%% chapter06.tex for SJTU Master Thesis
%%==================================================

%\bibliographystyle{sjtu2}%[此处用于每章都生产参考文献]
\chapter{结果分析}
\label{chap:chap7}
	
\section{基准模型结果分析}

	本课题中使用了来自十二名被试的四十组数据。在结果中，我们分别对上述深度深度自编码器提取出来的不同层次的特征进行了对比，另外，我们在提取特征的时候还应用了sigmoid函数和修正线性单元函数两种不同的激励函数，结果证明修正线性单元函数具有更好的表现。
	
	另外，由于本课题前期花费了较多时间搭建环境和寻找合适的方法，导致没有足够的时间调整参数，所以我们有理由相信，现在的结果如果经过进一步调参，一定得到更高的准确率。
	
	在本结果中，每次我们先利用训练集来训练多模态深度自编码器，然后再分别输入训练集和测试集，提取出不同层次的特征，最后，我们把训练集和测试集输入到我们的分类器里面，先用训练集训练然后在用测试集测试。在本课题中，分类器以线性函数核函数的支持向量机，参数如下：惩罚因子(Penalty parameter)为1.0。 惩罚函数是L2范数的，由于我们的结果是三分类的，所以进行one-vs-rest分类。
	
	为了对比，我们将首先介绍原始数据的表现。如果我们直接将原始的微分熵特征输入到上述支持向量机进行分类，那么结果如下，以下结果均是所有文件平均的结果：

	\begin{table}[!hbp]
	\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
\hline
  & only EEG & only EYE & EEG\&EYE \\
\hline
准确率(\%) & 75.26 & 54.03 & 68.91\\
\hline
标准差(\%) & 3.07 & 3.21 & 3.19 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{baseline 分类结果}
\end{table} 

\section{不同深度的特征结果分析}

	正如理论分析时所说，虽然脑电不像图像一样，每一层都可以有比较明确的意义，即深度由浅入深，则特征由具体到抽象。但是我们仍旧可以假设脑电也具有类似的规律，并设计出了上述算法进行试验，实验结果如下。
	
	\begin{table}[!hbp]
	\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
\hline
  & 第一层 & 第二层 & 第三层 \\
\hline
准确率(\%) & 79.32 & 81.25 & 83.67\\
\hline
标准差(\%) & 4.27 & 3.81 & 3.69 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{应用sigmoid函数作为激励函数结果分析}
\end{table} 

	\begin{table}[!hbp]
	\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
\hline
  & 第一层 & 第二层 & 第三层 \\
\hline
准确率(\%) & 81.89 & 84.34 & 85.87\\
\hline
标准差(\%) & 3.85 & 4.51 & 3.99 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{应用修正线性单元作为激励函数结果分析}
\end{table} 

	由表6-2和表6-3我们可以看出：
	\begin{itemize}
	\item 由本课题多模态深度学习自编码器算法提出的特征相对于基准模型有更好的表现，这说明我们的算法是有效的。
	\item 修正线性单元提取出的每一层特征都比sigmoid函数提取出的对应特征有更好的表现，符合理论的预期。
	\item 并且两个函数提出出的特征按照层数由浅入深表现都越来越好，这说明了随着深度的加深，提取到的特征有更好的性能。
	\end{itemize}
	\section{本章小结}
	虽然我们课题有了一定的收获和结论，但是还远远不足，一个显然的不足之处就是：我们的课题不但要说明多模态于单模态的意义，还要说明深度自编码器于原始输入特征的意义。而如果要通过对比显示多模态于单模态的意义，我们应该对单纯的脑电和眼电分别加上这个算法，用深度自编码器对单模态特征进行特征提取，再对比结果，这样一来改变的只是由单模态到多模态。 而直接把多模态特征拼接，对比我们的多模态深度算法得到的结果，显示的是深度自编码器网络的意义。通过这样的控制变量的方法，我们能进一步说明多模态的意义。

